%Seccion de Introducción
\section {Instalación}

    \subsection{Instalación en Linux}

    \subsubsection{Instalación desde un repositorio}

    Los repositorios de la distribución que use le 
    darán la facilidad de descargar un programa
    ya compilado, evitándole molestias y dolores de cabeza.

    Como podrá darse cuenta se trata de un simple comando que debe
    ingresar en el bash (en una terminal). El comando señalado
    se usa como un usuario normal (\$). Si tiene permisos como
    administrador, no será necesario usar el sudo (switch).

    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    $ sudo apt-get install r-base #usuario normal 
    \end{listing}
    
    \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
    # apt-get install r-base #como administrador 
    \end{listing}

    \subsubsection{Instalación desde archivo fuente}
        El paquete fuente lo puede optener desde la página
        ofcial http://cran.r-project.org/

        Aquí una cosa a tener en cuenta es que se debe compilar
        el paquete, cosa que puede llevar mucho tiempo. Éste
        proceso lo que tiene a favor que será compilado 
        según las configuraciones de su máquina.

        Pasos para la Instalación:
        \begin{itemize}
        \item [1.] Optener el paquete fuente de R:
            El paquete fuente lo puede obtener de aquí:
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ wget  http://cran.fiocruz.br/src/base/R-3/R-3.1.3.tar.gz 
            \end{listing}
        \item [2.] Desempaquetando el archivo.tar.gz
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ tar -xzvf R-3.1.3.tar.gz
            \end{listing}
        \item [2.] Configuración del paquete para instalar:
            Entrar al directorio donde se desempaqueto el archivo
            y luego se configura.
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ cd R-3.1.3/
            $ ./configure 
            \end{listing}
            
        \item [3.] Compilación del paquete:
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ make 
            \end{listing}
        \item [4.] Prueba de programa
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ make check
            \end{listing}
        
        \item [5.] Instalación del paquete:
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ make install 
            \end{listing}
        \item [opcional] Limpieza: Puede eliminar tanto el
        el empaquetado, como el directorio donde se hizo la
        compilación.
            \begin{listing}[style=consola, numbers=none]
            $ cd ../
            $ rm R-3.1.3.tar.gz
            $ rm -rf R-3.1.3/
            \end{listing}
    
    \end{itemize}

    \input{src/instalacion/windowsinstalacion}
